\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{units}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage[tocindentauto]{tocstyle}
\usetocstyle{KOMAlike}

\graphicspath{ {../images/} }

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}

\lstset{ %
language=Java,                	% choose the language of the code
basicstyle=\small,				% the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   	% where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      	% the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   	% the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                	% how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{lightgray},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               	% show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         	% underline spaces within strings
showtabs=false,                 	% show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           			% adds a frame around the code
tabsize=4,          				% sets default tabsize
captionpos=b,           			% sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        			% sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    		% sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          	% if you want to add a comment within your code
}

\title{\textbf{Rapport de Projet}}
\author{Philippe \bsc{Bouchet} \and Eric \bsc{Cloyd} \and Lucas \bsc{Hattenberger} \and Antoine \bsc{Thouvenin} \\}

\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
        		
			\begin{changemargin}{-1cm}{-1cm}
			
            \centering
            \def\svgwidth{90ex}
            \input{Titre_jeu.pdf_tex}
            \\[10ex]
            
            {\Huge \@title}
            \\[20ex]
            
       		\centering
   			\def\svgwidth{20ex}
   			\input{Logo_shine.pdf_tex}
   			\\[1ex]
			
            {\Large \@author}

			\end{changemargin}            
            
        \end{center}
}
\makeatother

\newenvironment{changemargin}[2]{
	\begin{list}{}{
		\setlength{\topsep}{0pt}
		\setlength{\leftmargin}{#1}
		\setlength{\rightmargin}{#2}
		\setlength{\listparindent}{\parindent}
		\setlength{\itemindent}{\parindent}
		\setlength{\parsep}{\parskip}
	}
	\item[]}{\end{list}
}

\newcommand{\smalllogo}{
   	\def\svgwidth{4ex}
   	\input{Logo_no_shine.pdf_tex}
}

\newcommand{\gamelogo}{
   	\def\svgwidth{3.5ex}
   	\input{Logo_jeu.pdf_tex}
}

\pagestyle{fancy}

\begin{document}
	% === header stuff ======================
	\fancyhead[L]{\large \bsc{Time Patrol}}
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[R]{\smalllogo}
	\fancyfoot[L]{\gamelogo}
	% =======================================

    \maketitle
    
    \thispagestyle{empty}
    
    \newpage
    
    \tableofcontents
    
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{INTRODUCTION}}
    \section*{Introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

	\begin{changemargin}{1cm}{2cm}
	
	Notre projet est terminé ! Permettant de jouer seul ou à deux, \textit{Time Patrol : a Tactical Role Playing Game} est un jeu de type \textit{T-RPG}\footnote{Tactical Role-Playing Game} mettant en scène des guerriers de tous les âges, aux caractéristiques uniques. \par
	Ce document va présenter en détail le jeu \textit{Time Patrol}. Après avoir repris le cahier des charges, nous détaillerons l'état final du jeu. Nous commencerons par parler des différentes classes, puis des graphismes, avec les sprites\footnote{Images 2D} et les modèles 3D. Nous aborderons par la suite la partie code du projet, avec le gameplay en général, les animations, l'intelligence artificielle, et le multijoueur. D'autres aspects du jeu seront également évoqués, comme l'histoire, les menus, ainsi que l'environnement sonore. Plus tard, nous ferons part des apports que ce projet a eu sur notre groupe, premièrement de manière individuelle, puis commune, et exposerons les problèmes rencontrés. En fin de document, vous trouverez un glossaire rassemblant des définitions plus détaillées des termes spécifiques employés, et des annexes.
	
	\end{changemargin}
	
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	\section{Reprise du cahier des charges}
	
		\subsection{Nature du projet}
		
		Notre projet, le jeu vidéo \textit{Time Patrol}, est un jeu de type \textit{Tactical Role Playing Game}. Dans les faits, c'est un jeu de rôle au tour par tour dans lequel les décisions tactiques du joueur sont au coeur du gameplay. Étant tous friands de ce type de jeu, nous nous sommes accordés sur une idée commune : créer notre propre jeu, en y implémentant nos propres idées, tout en revisitant les meilleurs éléments de nos jeux favoris.

		
		\subsection{Description générale}
		
		Graphiquement, le jeu se présente comme un terrain en 3 dimensions en vue libre du dessus, et le déplacement des unités s'effectue sur un tableau (2D) de cases superposées à ce terrain. Les combats entre deux unités se déroulent dans un écran séparé, permettant au joueur d'obtenir un retour visuel conséquent. Cet écran propose alors les détails du combat, mettant en scène différents sprites des unités impliquées. \par
	Le jeu propose 3 modes différents : deux modes solo et un mode multijoueur. Pour jouer seul, l'utilisateur a le choix entre une expérience scriptée dans un mode Histoire, ou une session présentant moins d'enjeux, avec un mode Partie Rapide, plus aléatoire. \\\par
	
	Le mode multijoueur permet de jouer à deux; les deux joueurs peuvent se connecter à la même partie depuis n'importe où dans le monde. Une carte du mode solo sera chargée, et les 2 joueurs pourront s'affronter. \\\par
	
	La simple copie de jeux déjà existants étant aussi simple que piégeuse, nous avons cherché à rendre le nôtre unique, à implémenter des éléments le démarquant des autres. Ainsi, c'est autour de cette idée que pivotera l'intégralité de notre projet : incarner trois factions différentes, en contrôlant des guerriers issus de toutes les époques !
	\newpage
	
	Chaque faction sera donc composée de 4 type d'unités différents :
	
	\begin{itemize}
	\item Un combattant infligeant de lourds dégâts au corps à corps, et possédant une mobilité correcte.
	\item Un tank, capable d'encaisser de sévères dommages, au détriment de sa puissance de frappe.
	\item Un tireur, faible au combat de mêlée, mais étant doté d'une portée plus importante que les autres unités, lui permettant de frapper à distance.
	\item Une unité spéciale, apportant de la diversité aux différentes factions. \\
	\end{itemize}
	
	Comme énoncé précédemment, les unités appartiendront à l'une de ces 3
époques :

	\begin{itemize}
	\item \textbf{Médiévale :} Cette ère se peuple de sorciers, chevaliers et autres fantaisies. Les unités sont très efficaces en combat, mais se voient attribuer une faible mobilité.
	\item \textbf{Contemporaine :} Très proche de ce que nous vivons à présent, cette époque présente des unités assez équilibrées entre le combat et le mouvement.
	\item \textbf{Futuriste :} Dans un avenir lointain et incertain, les cyborgs, robots et extraterrestres font preuve de technologies extrêmement avancées. Les unités bénéficient d'une mobilité très performante, au détriment de leur puissance militaire. \\
	\end{itemize}
	
	Voici donc un tableau récapitulant les différentes unités du jeu :
	
	\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{l|}{}                   & \textbf{Médiéval} & \textbf{Contemporain} & \textbf{Futur} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Tank}}     & Ursari            & Unité antiémeute      & Char d'assaut  \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Soldat}}   & Chevalier         & Fantassin             & Mecha          \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Tireur}}   & Arbalétrier       & Mitrailleur           & Robosniper     \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Spéciale}} & Mage              & Medic                 & Cyborg         \\ \hline
\end{tabular}
	\end{table}

	\newpage
	
	\section{Logos}
		
	Pour représenter notre groupe et notre jeu, il nous a paru essentiel de créer des logos. Nous avons commencé par le logo de l'équipe 4HD. Celui-ci devait être simple et facile à reconnaître, mais devait aussi comporter les informations nécessaires pour décrire ce qu'il représente. C'est pourquoi nous avons opté pour une forme circulaire, ainsi que des couleurs simples et plates. L'hexagone fait référence à une série de jeux qui nous est tous chère, \textit{Super Smash Bros.} Un logo simplifié de 4HD a été ajouté, utilisé par exemple dans le pied de page de ce document.
	\\[3ex]
	
	\begin{center}
		\def\svgwidth{30ex}
		\input{Logo_shine.pdf_tex}
		\\[5ex]
		
		\def\svgwidth{20ex}
		\input{Logo_no_shine.pdf_tex}
	\end{center}
	
	\newpage
	
	Pour le jeu, il fallait trouver une police qui traduit l'esprit stratégique et qui rappelle la technologie futuriste de la Time Patrol. C'est pourquoi le texte principal est droit et carré, coupé d'une bande horizontale qui rappelle (de façon intentionnelle) la police des titres de \textit{Metal Gear}. Le sous-titre utilise une police de machine à écrire pour un effet industriel et un poil confidentiel. Les trois flèches, comme vous l'aurez deviné, représentent le cours du temps. Leur nombre est égal au nombre d'époques jouables dans le jeu. Un mini-logo a également été conçu, reprenant la forme hexagonale. \\[3ex]
	
	\begin{center}
    		\def\svgwidth{60ex}
    		\input{Titre_jeu.pdf_tex}
    		\\[5ex]
	
		\def\svgwidth{15ex}
		\input{Logo_jeu.pdf_tex}
	\end{center}
	
	\newpage
	
	\section{Classes} \label{classes}
	
	Un système de combat étant à implémenter, notre jeu se devait de proposer des statistiques diverses pour ses différentes unités. L'élaboration de ces caractéristiques, ainsi que leur impact sur le jeu fut donc la première étape dans la création des personnages. Ci-dessous un récapitulatif des statistiques, ainsi que le détail de leurs effets :
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Attaque (ATK) :} représente la puissance de frappe des unités. Les
dégâts de base infligés sont calculés de la manière suivante :
Dégâts = (Attaque de l'assaillant - Défense du défenseur)
	\item \textbf{Défense (DEF) :} représente la capacité d'une unité à résister à un
coup. Comme exprimé plus haut, plus sa défense est élevée, moins
l'unité subira de dégâts.
	\item \textbf{Santé (HP) :} représente les points de vie d'une unité. Les dégâts
subits sont directement soustraits à cette valeur. Une fois ces derniers
à 0, l'unité est supprimée du plateau.
	\item \textbf{Mobilité (MOBI) :} représente le nombre de cases (sous forme d'un
rayon circulaire) que l'unité est capable de parcourir lors d'un déplacement.
	\item \textbf{Portée (RANGE) :} représente la distance à laquelle une unité peut
porter une attaque. Si une unité possède une portée de 2, elle pourra
attaquer si l'unité ciblée se situe à 2 cases ou moins.
	\item \textbf{Vitesse (SPEED) :} représente la capacité d'une unité à porter 2
coups lors d'une bataille. Si la vitesse de l'assaillant est au moins 1,5
fois supérieure à celle de la cible, l'assaillant portera 2 coups au lieu
d'un seul durant une attaque. Cette statistique n'influe cependant pas
sur la priorité d'attaque entre les deux unités, qui est toujours donnée
à celui qui lance l'attaque.
	\item \textbf{Esquive (DODGE) :} représente la capacité d'une unité à esquiver
une attaque (en pourcentage). À chaque attaque, un nombre entier
aléatoire entre 1 et 100 sera généré. S'il est inférieur ou égal à l'esquive
de celui qui subit l'attaque, celui-ci l'esquive.
	\item \textbf{Chance (CRIT) :} représente la capacité d'une unité, en pourcentage,
à porter un coup critique lors d'une attaque. Comme pour l'esquive,
un nombre aléatoire sera généré pour décider si l'attaque est
critique. Un coup critique double la statistique attaque de l'unité lors
du calcul des dégâts.
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	Comme énoncé précédemment, \textit{Time Patrol} propose de contrôler 3 factions de 4 unités chacune, soit, au total, 12 unités différentes. Rappelons que les médiévaux sont efficaces au combat, mais lents. Les contemporains sont équilibrés, tandis que les unités du futur sont rapides, mais ne possèdent pas une grande puissance de frappe. \par
    Au cours du développement du jeu, plusieurs équilibrages ont étés nécessaires pour que toutes les unités soient viables. Un premier fut effectué lors de l'élaboration du cahier des charges, un second, lorsque le déplacement des unités fut implémenté, et un dernier, quand le gameplay était complètement testable. \\\par
    
    
		
		\begin{table}[h]
\normalsize
\centering
\hspace*{-1.5cm}
\begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-9}
\multicolumn{1}{l|}{}                      & \textbf{ATK} & \textbf{DEF} & \textbf{HP} & \textbf{MOBI} & \textbf{RANGE} & \textbf{SPEED} & \textbf{DODGE} & \textbf{CRIT} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Ursari}}      & 40           & 35           & 130         & 5             & 1              & 60             & 5              & 10            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Chevalier}}   & 65           & 25           & 100         & 8             & 1              & 70             & 10             & 10            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Arbalétrier}} & 50           & 15           & 60          & 5             & 2              & 70             & 20             & 35            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Mage}}        & 60           & 10           & 50          & 5             & 2              & 90             & 5              & 5             \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Antiémeute}}  & 35           & 27           & 115         & 6             & 1              & 60             & 10             & 10            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Fantassin}}   & 55           & 22           & 80          & 9             & 1              & 92             & 15             & 15            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Mitrailleur}} & 45           & 17           & 55          & 5             & 2              & 92             & 20             & 20            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Medic}}       & 20           & 10           & 60          & 6             & 1              & 90             & 10             & 10            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Char}}        & 40           & 22           & 100         & 8             & 1              & 80             & 20             & 20            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Mecha}}       & 40           & 22           & 70          & 13            & 1              & 140            & 35             & 30            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Robosniper}}  & 40           & 15           & 50          & 7             & 3              & 110            & 35             & 30            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Cyborg}}      & 65           & 22           & 90          & 6             & 2              & 110            & 25             & 20            \\ \hline
\end{tabular}
\hspace*{-1.5cm}
		\end{table}
    
    Notre but était de faire en sorte que chaque faction n'ait rien à envier aux autres. En effet, une faction trop puissante ou trop faible réduirait considérablement la diversité au sein du jeu. De plus l'idée derrière cette mécanique était d'apporter différentes manières de jouer au jeu, en adaptant son style selon la faction incarnée, et celle affrontée. \par
	Notre premier équilibrage papier a ainsi posé des lignes directives, mais de nombreuses statistiques ont été à revoir. Au niveau du déplacement, les unités possédaient, de base, une mobilité bien trop importante, leur permettant de traverser la carte trop rapidement. 
	
	\newpage
	
	\section{Cartes de jeu}
	
	L'histoire de notre jeu, dont nous parlerons plus tard, se déroule en 10 chapitres, proposant une carte différente à chaque fois. Ainsi, nous avons dû créer des plateaux de jeu uniques, proposant des approches singulières, et impliquant des stratégies différentes. \\\par
	
		\subsection{Spécifications}

		Chaque carte est constituée d'un plateau de différents types de cases, affectant les mouvements des unités. Les cases \textbf{Plaine} sont les cases par défaut, et celles sur lesquelles le mouvement des troupes est le plus facile. Les cases \textbf{Ralenti} ralentissent le mouvement, tandis que les cases \textbf{Barrière} (lac, rivière, mur, etc) l'empêchent totalement. Les cases \textbf{Ralenti+} ralentissent encore plus les unités, mais offrent un grand avantage sur les unités dans les plaines des alentours. Enfin, les cases \textbf{Abri} (forêt,...) diminuent légèrement le mouvement mais permettent des attaques plus puissantes contre les unités en plaine.
		\\[3ex]
			
		\begin{table}[h] \label{tiles}
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|}
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{}                   & \textbf{Coût mobilité} & \textbf{Effets combat}                                            \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Plaine}}   & 1                      & N/A                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Abri}}     & 2                      & DEF * 1.3                                                         \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Ralenti}}  & 3                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DODGE * 0.7\\ SPEED * 0.8\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Ralenti+}} & 5                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DEF * 1.5\\ SPEED * 0.7\end{tabular}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Barrière}} & N/A                    & N/A                                                               \\ \hline
\end{tabular}
		\end{table}
	
		\newpage
	
		Après avoir déterminé les effets des différentes tuiles qui composeront une carte, la prochaine étape fut de s'accorder sur un visuel simple, illustrant bien leur impact sur le jeu. \\
	
		\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{}                   & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textbf{Apparence}}}                                                                                                                                                 \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{c|}{}                   & \textbf{Médiéval}                                                     & \textbf{Contemporain}                                       & \textbf{Futur}                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Plat}}     & Plaine                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Routes\\ Plaine\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Routes\\ Plaine\end{tabular}    \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Abri}}     & Forêt                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Immeubles\\ Forêt\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Débris\\ Immeubles\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Ralenti}}  & Eau                                                                   & Eau                                                         & Marécage                                                   \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Ralenti+}} & Montagne                                                              & Gratte-ciel                                                 & Cratères                                                   \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Barrière}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Pic montagneux\\ Eau profonde\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Eau profonde\\ Murs\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Crevasses\\ Murs\\ Cratères\end{tabular}   \\ \hline
\end{tabular}
		\end{table}
	
		Chaque carte étant unique (de part sa composition, ainsi que son apparence), certaines de ces spécifications n'ont pas été respectées à la lettre.
	
		\subsection{Conception}
		
		Pour commencer, voici un exemple de carte de jeu : \\
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=110mm]{R_map4}
		\end{figure}

	\newpage
		
		Avant d'obtenir un rendu tel que celui-ci, un processus de conception était à respecter : \\\par

		Nous commençons par l'élaboration de la carte sur Microsoft Paint. Un code couleur est utilisé pour représenter le terrain ainsi que le positionnement des unités. Ceci nous permet de visualiser à quoi ressemblerait le terrain dans un vrai scénario de combat. Le design de la carte terminé, nous entamons la modélisation en convertissant notre ébauche en \texttt{ASCII}\footnote{American Standard Code for Information Interchange : encodage de caractères}. \par
		Chaque carte \texttt{ASCII} comportera des valeurs numériques qui représentent un type de terrain :
		\begin{itemize}
		\item \textsc{0 = barrière}
		\item \textsc{1 = plaine}
		\item \textsc{2 = abri}
		\item \textsc{3 = ralenti}
		\item \textsc{5 = ralenti\texttt{+}} \par
		\end{itemize}
		
		Ces valeurs numériques correspondent d'ailleurs aux coûts de mobilité de chaque case. De plus, les emplacement des différentes unités y sont ajoutés. \\\par

		Une fois la carte écrite sous forme de fichier texte, elle est modélisée en 3D à l'aide de Blender. Cette étape est la plus cruciale, puisque c'est au cours de celle-ci que la carte prend sa forme visuelle, celle qui sera dans le jeu. Les détails sont ajoutés, la carte est coloriée dans Blender, et c'est ensuite que vient la partie technique, le texturage\footnote{Application de texture à un modèle 3D}. \\\par
		
		Pour des modèles mieux optimisés dans Unity, les modèles sont colorés par un seul fichier texture \texttt{.jpg} au lieu des matériaux de Blender. Pour les premières cartes, une méthode assez naïve était utilisée : chaque face du mesh\footnote{Ensemble de polygones formant une forme tridimensionnelle} de la carte était mise séparément sur la couleur correspondante. Les textures étaient donc peu optimisées et très grandes. La nouvelle méthode mise en place est la suivante : toutes les faces d'une couleur sont superposées en un seul endroit, qui occupe toute la surface de la couleur. Ainsi, les textures peuvent être plus petites (au niveau du stockage) ou plus détaillées (selon le besoin), et il devient beaucoup plus facile de changer certaines couleurs d'une texture (pour les unités rouges/bleues par exemple).
		
		\newpage
		
		Au terme de cette procédure de création, un aperçu de chaque carte est créé à l'aide du moteur de rendu intégré à Blender. Celui-ci permet une image réaliste avec des ombres floutées, des reflets, etc. Ces aperçus sont utilisés pour le site internet ainsi que pour certains menus ou comme images temporaires au sein du jeu. \\\par
		
		Voici un exemple de fichier \texttt{.lvl} en \texttt{ASCII} utilisé par le jeu :
		\begin{lstlisting}
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 1
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 1 1
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 2 1 1 1
1 1 2 1 1 1 1 1 1 1 2 1 2 1 1 1
1 1 2 2 2 1 1 1 1 1 2 1 1 1 1 1
1 1 1 2 2 2 2 2 2 1 1 1 1 1 1 1
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 3 0 1 0 3
0 1 0 0 0 0 3 3 3 3 0 0 0 1 0 0
1 1 0 0 0 0 3 3 3 3 3 3 3 1 0 0
1 2 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 1 1 1
1 1 2 1 1 1 1 1 1 1 2 1 1 1 1 1
1 1 1 1 2 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1
1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 1 1
1 1 1 1 1 1 1 2 1 1 1 2 1 1 1 1
1 2 1 1 1 1 2 1 1 1 1 1 1 1 1 1
@
M 7 13
#
M 4 4
M 5 3
		\end{lstlisting}
		
		
		La partie jusqu'à la ligne 16 décrit chaque case du niveau, suivant les nombres précisés auparavant. Les parties suivantes indiquent quelles unités apparaissent : \texttt{@} pour le joueur et \texttt{\#} pour l'ennemi (ou le joueur 2).

	\newpage
		
		\subsection{Initialisation}
		
		Les cartes sont séparées en scènes Unity, permettant de charger facilement les modèles des cartes, les modèles des unités et les données contenues dans le \texttt{.lvl} correspondant. Au chargement de la carte, les unités sont chargées sous le terrain, et les collisions sont instanciées. Les unités sont créées à partir du fichier \texttt{.lvl}, et sont associées à un clone du modèle correspondant. Les tuiles composant le terrain sont instanciées de la même manière.
	
	\section{Personnages}
	
		\subsection{Modèles 3D}
		
		Les modèles 3D des personnages ont été réalisés avec Blender de la même manière que les cartes, et utilisent également des textures pour leur couleur. Un modèle par classe de personnage a été réalisé pour chaque époque, pour un total de 12 modèles 3D. Des débuts modestes avec le chevalier aux modèles complexes tels que le mitrailleur, le style low poly\footnote{Style de modèles 3D caractérisé par un nombre limité de polygones} s'est avéré parfait pour notre jeu. Puisque la majorité du gameplay est vu de haut, éloigné du sol, des détails trop importants sont inutiles. Le style que nous avons choisi allie donc parfaitement minimalisme et attrait visuel. \\
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=130mm]{characters}
        		\caption{
        			Les personnages les plus récents : ursari, arbalétrier, cyborg, mitrailleur, medic, robosniper
			}
		\end{figure}
		
		\newpage
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=130mm]{characters2}
        		\caption{
        			Les plus anciens personnages : tank, mecha, chevalier, fantassin, mage, antiémeute
			}
		\end{figure}
		
		\subsection{Sprites}
		
		Nous avons élaboré nos sprites avec le site web Piskel, qui nous permet de créer des images en \textit{pixel art} en ligne, gratuitement. \par
		Chaque personnage a nécessité 3 sprites différents : une position neutre, une position d'attaque, et une position de prise de dégâts. Leur conception se fait, à l'image de celle des maps\footnote{Cartes de jeu}, en plusieurs étapes. Après nous être accordés sur un design à l'aide d'un croquis par position, nous avons créé les différents sprites, et les avons exportés à l'aide du site. Ainsi, 36 images ont été créées au total.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
	        	\includegraphics[width=60mm]{Sprites}
		\caption{
			Différents sprites : fantassin, cyborg, medic et ursari
		}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Gameplay}
	
	Passons maintenant au sujet le plus intéressant de ce rapport : le jeu lui-même ! Le but d'une partie est, comme on pourrait s'y attendre, d'éliminer toutes les unités des adversaires. Pour ce faire, rien de plus simple : Élaborez des stratégies de plus en plus complexes, tendez des embuscades, exploitez les puissantes capacités des unités spéciales... tant de façons de venir à bout de votre adversaire. Déplacez vos soldats sur le champ de bataille en prenant en compte les forces et les faiblesses de chacun ! Analysez les statistiques des unités sélectionnées, et ordonnez l'assaut à vos troupes, donnant lieu à un combat de toute beauté.
	\\[2ex]

		\subsection{Déroulement d'un tour}
		
		Comme expliqué plus haut, \textit{Time Patrol} est un jeu de rôle en tour par tour... mais nous n'avons pas encore clairement expliqué ce qui constitue un tour ! Dit simplement, c'est la période pendant laquelle un joueur a le contrôle sur ses unités. Ainsi, lors de son tour, un joueur peut a le choix entre plusieurs actions : il peut décider de déplacer ses unités, de les faire attaquer, ou de mettre fin à sa phase de jeu. Dès que toutes les unités ont attaqué (ou que le joueur décide de terminer son tour à l'avance) le tour du second joueur commence. Ce cycle continue jusqu'à ce que toutes les unités d'une équipe soit éliminées, mettant fin à la partie.
		
	\newpage
	
		\subsection{Caméra}
		
		Il est indiscutable que le meilleur angle de vue pour jouer à un jeu de plateau est vu du dessus. Seulement voilà : après l'implémentation de cette caméra fixe dite \textit{Top-Down} (vue de haut), nous nous sommes aperçus du fait que cette dernière ne pouvait pas répondre à toutes nos attentes. En effet, elle ne permettait ni de distinguer correctement les différentes unités, ni de rendre compte du travail de modélisation effectué. \\\par
		
		Ainsi, deux autres caméras ont été intégrées au jeu. L'une n'est que légèrement décalée par rapport à l'axe vertical, tandis que l'autre pourrait être qualifiée de panoramique. Dirigées avec la souris, ces deux nouvelles caméras sont capables de décrire une trajectoire circulaire autour du centre de la carte, proposant ainsi de nombreux angles d'observation. La navigation entre les différentes caméras  s'effectue à la simple pression d'une touche du clavier. Et pour être sûr de ne rien manquer, un zoom fût ajouté à toutes ces caméras. Il faut dire que nous avons le sens du détail. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=80mm]{jeu}
		\caption{
			Caméra en vue du dessus
		}
	\end{figure}
		
	\newpage
   	
   	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=90mm]{image14}
		\caption{
			Caméra en vue biaisée
		}
	\end{figure}
		
	\begin{figure}[h]
		\centering
	        	\includegraphics[width=90mm]{image13}
		\caption{
			Caméra en vue cinématique
		}
	\end{figure}
		
	\newpage

		\subsection{Curseur}
		
		Pour interagir avec un jeu tactique basé sur des cases, la façon la plus ergonomique est d'utiliser un curseur. Contrôlé à l'aide des flèches directionnelles, le nôtre peut se déplacer de case en case afin de sélectionner une unité. Cette action est ainsi liée à plusieurs fonctionnalités du jeu, que nous approfondirons plus tard :
		
		\begin{itemize}
		\item La sélection d'une unité affiche ses différentes caractéristiques (HP, ATK, DEF…) sur un affichage à tête haute (ATH)\footnote{Affichage par-dessus la vue 3D qui apporte des informations utiles}. 
		\item Si l'unité ne s'est pas encore déplacée, les différentes cases sur lesquelles elle peut se rendre seront mises en valeur sur le terrain. Choisir une case disponible permettra ainsi au personnage de se repositionner sur la tuile désirée.
		\item Une fois un déplacement effectué, c'est la portée d'attaque de l'unité qui est alors mise en valeur sur la carte. Sélectionner une unité à portée permettra ainsi de lancer un combat. \\
		\end{itemize}
    
		Le curseur étant le seul moyen dont le joueur dispose pour interagir avec le jeu, nous avons accordé une importance particulière à son aspect et à son ergonomie. De ce fait, nous avons modifié son design plusieurs fois, et avons implémenté deux raccourcis, pour simplifier la navigation. Premièrement, le curseur peut être déplacé au clic de la souris. Notons qu'il est totalement ingérable de déplacer à la fois la caméra et le curseur : ce raccourci n'est donc disponible qu'avec la caméra fixe \textit{Top-Down}. La seconde optimisation faite au déplacement du curseur est la possibilité de rester enfoncé sur une flèche directionnelle : plus besoin de marteler pour se déplacer de plusieurs cases dans une même direction ! Pour peaufiner le tout, si le curseur vient à sortir de la carte d'une côté, il réapparait de l'autre, à la manière d'un modulo.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=30mm]{Cursor}
        		\caption{Le curseur}
		\end{figure}
		
	\newpage
		
		\subsection{Combat}
		
		Comme expliqué plus tôt, un combat peut être déclenché si une unité est à porté d'un attaquant. Pour rendre le jeu intéressant, de nombreux facteurs vont influencer l'issue de l'assaut : les statistiques des personnages, l'environnement dans lequel ils se battent, mais aussi la chance ! \par
		En effet, ce sont les caractéristiques des unités qui influencent le plus le combat, mais ne négligez pas ceux du champ de bataille ! Pour rappel, un détail de toutes ces caractéristiques est disponible aux pages \pageref{classes} et \pageref{tiles}. \\

		Une bataille suit le déroulement suivant :
		
		\begin{itemize}
		\item L'attaquant frappe en premier. 
		\item Le défenseur a alors des chances d'esquiver, tandis que l'assaillant peut, aléatoirement, lancer un double coup et/ou un coup critique.
		\item Les rôles s'inversent ensuite lors d'une riposte du défenseur. \\
		\end{itemize}
		
		Le joueur obtient alors un retour visuel mettant en scène les sprites pour chacune de ces phases. Dans un premier temps, le jeu affiche les sprites neutres pour les deux unités. Lorsque l'une d'entre elle lance une attaque, son sprite change pour celui d'attaque pendant une courte durée. L'unité recevant le coup voit alors son sprite changer à son tour, pour celui de prise de dégâts.
		
		\subsection{Calcul des dégâts}
		
		Les dégâts de chaque attaque dépendent de plusieurs facteurs. La formule générale de dégât est la suivante :
			$$ (ATK - DEF) \times CRIT \times DODGE $$
			
		Avec :
		\begin{itemize}
		\item $ATK$ la valeur d'attaque de l'attaquant
		\item $DEF$ la valeur de défense du défenseur
		\item $CRIT = 1$ ou $2$ selon que l'attaquant effectue un coup critique ou non (selon sa statistique \textit{crit})
		\item $DODGE = 1$ ou $0$ ; ceci illustre le fait que l'attaque est annulée si le défenseur esquive le coup
		\end{itemize}
		
	\newpage
	
	\section{Intelligence Artificielle}
	
	Pour le mode solo du jeu (dit campagne), les unités ennemies sont contrôlées par l'ordinateur. Ceci implique l'implémentation d'une intelligence artificielle. Celle-ci agit comme un joueur virtuel qui possède les mêmes options qu'un joueur humain, à une exception près. Une unité ennemie ne \og voit \fg{} que celles du joueur si elles sont dans un rayon de détection (par défaut : 8 cases). Cette valeur était au départ très basse, mais ceci donnait lieu à quelques soucis : des unités pouvaient se déplacer plus loin qu'elles ne pouvaient voir (très irréaliste), et les premiers tours d'une partie étaient assez ennuyeux pour le joueur puisqu'il devait suffisamment s'approcher des ennemis. Ceci permet de simuler des situations dans lesquelles le joueur prend l'ennemi par surprise, ce dernier n'étant pas tout de suite conscient de la présence du joueur. \\\par
	
	Dans tous les autres aspects, l'IA se comporte exactement comme un joueur humain. Elle peut sélectionner chaque unité, les déplacer et attaquer une unité du joueur si cette dernière est assez proche. L'ordre de décision de l'IA est le suivant :
	
	\begin{enumerate}
	\item Trouver l'unité du joueur la plus proche (s'il n'y en a plus, l'ennemi a gagné)
	\item Vérifier que cette cible est dans le rayon de détection
	\item Trouver la case la plus proche de la cible sur laquelle l'unité ennemie peut se déplacer (pour se rapprocher le plus possible de sa cible)
	\item Se déplacer sur celle-ci
	\item Si la cible est dans le rayon d'attaque, lancer un combat
	\end{enumerate} \par
	
	Ces étapes sont répétées pour toutes les unités de l'équipe ennemie. Une fois que toutes les unités ont joué, le tour de l'IA est fini. C'est à nouveau au tour du joueur. \par
	Il est important de remarquer que l'IA utilise les mêmes fonctions de déplacement et d'attaque qui sont appelées par une partie multijoueur lorsque l'adversaire fait une action. Ainsi, l'IA n'a aucun avantage par rapport au joueur, ce qui rend le jeu solo équitable et presque identique au multijoueur. Le joueur peut donc utiliser le mode campagne comme entraînement au multijoueur, pour apprendre les mécaniques du jeu face à un ennemi basique et assez prévisible. 
	
	
	\section{Multijoueur}
	
	L'expérience multijoueur est différente de celle du mode solo. Cette dernière permet ainsi à deux joueurs de s'affronter, sur l'une des splendides cartes de l'histoire. \\\par

	L'équipe du joueur lui sera associée lors du lancement de la partie : celui qui instancie la \textit{room} multijoueur sera le joueur 1, tandis que celui qui la rejoint sera le joueur 2. Une partie démarre alors, chargeant une carte lorsque deux joueurs sont dans la même \textit{room}\footnote{Salle d'attente virtuelle avant une partie}. \par
	Jouer contre un adversaire AFK\footnote{Away From Keyboard : le joueur est absent/indisponible} n'étant jamais agréable, nous avons créé un système simple permettant d'empêcher les joueurs absents de gâcher les parties. Ainsi, si un joueur reste inactif pendant plus de 2 minutes, la partie se termine, accordant la victoire à l'adversaire. De cette façon, le jeu restera intéressant, obligeant les joueurs à réfléchir de manière dynamique. \\\par

	Ce mode de jeu a été développé grâce au plugin\footnote{Extension d'un programme informatique} Photon. Ce dernier facilite grandement l'implémentation d'un multijoueur dans un jeu, grâce à sa gestion de connexions et de serveurs. Une fois connectés, les joueurs sur le même serveur verront l'envoi de leurs données synchronisé. Dans les faits, cela signifie que si le joueur 1 déplace une unité de son côté, la nouvelle position du pion sera mise à jour pour le joueur 2. Il en est de même pour les attaques. \par
	
	\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=100mm]{multi_menu}
        		\caption{Le menu du mode mutlijoueur}
		\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Interfaces}
	
	Les interfaces, permettant la communication entre l'homme et le programme, sont multiples dans \textit{Time Patrol}. Se devant d'être simples et intuitives, nous avons cherché à ne pas trop les charger d'information superflues ; ceci suit l'état d'esprit minimaliste pris pour l'intégralité du jeu.
	
		\subsection{Menu principal}
		
		Le menu principal est la première chose que le joueur verra au lancement du jeu. Celui-ci, composé de 4 boutons, offre autant de possibilités au joueur. \\\par
		
		Le bouton \textit{Solo} donne accès à un second menu, proposant un choix : plongerez-vous dans l'histoire de l'escouade 7 ou vous lancerez-vous sur le champ de bataille pour une partie rapide ? C'est vous qui décidez. Pour ce qui est du mode histoire, un dernier menu est disponible, dédié au choix du niveau parmi  ceux débloqués au sein des 10 disponibles. \\\par
		
		Cliquez sur \textit{Multiplayer} et quittez la pureté de l'air médiéval pour vous rendre dans l'atmosphère pesante des bureaux de la Time Patrol. Ce menu permet simplement d'entrer son pseudo pour rejoindre une partie à deux, ou de regagner le doux chant des oiseaux. \\\par
		
		\textit{Options} donne accès à un panel rempli de paramètres utiles, tels que la gestion du volume, de la résolution du jeu, et un basculement plein écran. \\\par
		
		\textit{Exit} permet tout simplement de quitter le jeu. \\
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=120mm]{game_menu}
		\end{figure}
		
	\newpage
		
		\subsection{Menu pause}
		
		Un menu pause fut ajouté au projet, permettant au joueur de stopper temporairement le jeu. Après une courte animation, l'utilisateur n'aura plus accès aux commandes du plateau, mais à 3 options :
		
		\begin{itemize}
		\item \textit{Resume}, permettant de revenir au jeu
		\item \textit{Options}, donnant accès aux mêmes paramètres que dans le menu principal
		\item \textit{Quit}, faisant revenir le joueur au menu principal \\
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=120mm]{pause}
		\end{figure}
	
	\newpage
		
		\subsection{Écran de chargement}
		
		Certaines cartes étant vastes, riches en détail et proposant de nombreuses unités, elles sont susceptibles d'êtres lentes au chargement de leur scène. C'est dans une optique de fluidification du jeu qu'un simple écran de chargement fut implémenté. \\
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=100mm]{load1}
        		\caption{Écran de chargement du mode solo}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=100mm]{load2}
        		\caption{Écran de chargement du mode multijoueur}
		\end{figure}
	
	\newpage
	
		\subsection{Dialogues}

		Pour la narration, nous avons décidé d'initier et de clôturer chaque chapitre avec un dialogue, affiché à l'aide d'un système de Dialog box\footnote{Boîte de dialogue caractéristique des jeux vidéo}. Parce qu'un peu de détail sur le côté technique du projet ne fait pas de mal, voici comment nous avons procédé. \\\par

		Pour mettre en place cette fonctionnalité, nous avons suivi plusieurs étapes. D'abord, nous avons créé la structure du système. En exploitant Unity et en utilisant quelques scripts C\#, nous avons formé un outil qui permet d'afficher du texte sur l'écran. Par la suite, nous avons implémenté des boutons permettant d'afficher la suite du texte, ou de passer l'intégralité du dialogue. Pour donner plus de crédibilité et de matière au jeu, un background rappelant les transmissions radio dans les jeux rétro fut ajouté au système. \\\par
    
		A cet instant, nous disposions ainsi d'une structure qui permettant d'afficher du texte, ainsi que de passer à la phrase suivante. La prochaine étape était donc de faire en sorte que le jeu puisse lire les fichiers dans lesquels les textes se situent. \\\par

		Pour ce faire, nous avons codé un parseur, prenant en paramètre le fichier texte, et enregistrant les phrases rencontrées. Du côté machine, une phrase est considérée comme une liste de caractères, se terminant par un point d'exclamation, un point d'interrogation, ou un simple point. Ainsi, le parseur est capable de passer en paramètres le texte à la structure Unity, affichant le dialogue. \\\par
		
		\newpage

		Nous sommes ainsi en mesure d'afficher les dialogues des personnages au début et à la fin d'un niveau : 
		\\[2ex]

		\begin{figure}[h]
			\centering
        		\includegraphics[width=120mm]{dialog}
        		\caption{Exemple de dialogue avant un niveau ; le joueur reçoit ses ordres de mission via cet écran}
		\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Histoire}
	
	Tout bon T-RPG possédant une histoire captivante, nous ne pouvions nous dispenser d'intégrer un scénario au jeu. Espérons qu'il soit à la hauteur des attentes des vétérans du genre. \par
	Le mode histoire est constitué de dix chapitres, avec uniquement le chapitre introductif débloqué par défaut. Chaque chapitre de l'histoire mettra en scène d'illustres personnages du passé. Éliminer un empereur trop ambitieux, sacrer un roi, mettre la main sur des reliques légendaires... voici le quotidien des agents de la Time Patrol ! \\\par
	
	Suite à quelques modifications, voici le scénario complet de la surprenante histoire de l'Escouade 7 : \\\par

	La Time Patrol est une organisation du futur, qui opère en secret. Son but est de changer le passé pour éviter que le futur ressemble à ce qu'il est devenu. Les deux protagonistes vont donc obéir aveuglément aux ordres de la Time Patrol, jusqu'à se rendre compte qu'elle agit pour une autre cause. Les trois derniers chapitres se déroulent donc dans le futur, où les héros doivent vaincre cette organisation. \\\par

	Le storyboard sera le suivant : \\
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Chapitre 1 (ME\footnote{\textsc{ME = Médiéval ; CO = Contemporain ; FU = Futur\\}}) :} Chapitre d'introduction, on apprend que l'on incarne le personnage principal, chef de l'Escouade 7 de la Time Patrol, et son ami, membre de l'escouade lui aussi. N'ayant pas été sur le terrain depuis longtemps, on nous demande d'aller sauver un chevalier, pris au piège par des bandits. Il nous rejoint à la fin de la mission. \\

	\item \textbf{Chapitre 2 (ME) :} La première vraie mission de l'Escouade 7 est d'éliminer Genghis Khan, le fondateur de l'empire mongol. Officiellement mort d'une chute de cheval, la Time Patrol l'élimine pour empêcher l'extension de son empire. \\

	\item \textbf{Chapitre 3 (CO) :} Par la suite, l'Escouade 7 est amenée à débarrasser le monde d'un des plus célèbres tueurs en série de tous les temps : Jack l'Eventreur.
	
	\newpage

	\item \textbf{Chapitre 4 (ME) :} La prochaine mission consiste à aider Clovis, le futur roi des francs sur le trône. Dans les faits, la Time Patrol le sauve d'une mutinerie de ses soldats, la veille de son sacre. \\

	\item \textbf{Chapitre 5 (CO) :} Pendant la Guerre Froide, la tension diplomatique entre les 2 blocs antagonistes est à son comble lorsque l'URSS déploie des têtes nucléaires à Cuba. Si l'Escouade 7 n'intervient pas, un militaire souhaitant se faire distinguer mettra à feu les missiles, déclenchant la Troisième Guerre Mondiale. \\
	
	\item \textbf{Chapitre 6 (ME) :} Cette mission oppose l'Escouade 7 au roi de la légende arthurienne. Aveuglé par le pouvoir d'Excalibur, le roi Arthur est sur le point de mettre la main sur le St Graal, une relique renfermant un très grand pouvoir. La Time Patrol intervient pour l'empêcher de s'en emparer, et de s'en servir pour gouverner le monde. A l'issue de la mission, le personnage principal remet le St Graal au Big Boss de la Time Patrol pour qu'il le cache dans une faille temporelle, et exploite le pouvoir d'Excalibur. \\

	\item \textbf{Chapitre 7 (CO) :} L'Escouade 7 est envoyée en 1963, à Dallas, pour assassiner le président Kennedy. C'est après avoir effectué cette macabre besogne que le protagoniste se rend compte qu'il à été manipulé par la Time Patrol. L'escouade se rend donc dans le futur, pour combattre le Big Boss. \\

	\item \textbf{Chapitre 8 (FU) :} L'Escouade 7 est de retour vers le futur, sur terre dans une des bases de la Time Patrol. Elle cherche à utiliser un téléporteur pour se rendre sur la Lune, là où se trouve le QG de la Time Patrol. Pour cela, elle devra vaincre les soldats de l'entreprise, qui
gardent l'unité centrale du téléporteur. \\

	\item \textbf{Chapitre 9 (FU) :} Cette mission est l'avant dernière de la campagne. L'escouade sera au premier étage du QG, et tentera, en éliminant les soldats les en empêchant, d'atteindre l'ascenseur conduisant au deuxième étage, où se trouve le Big Boss. \\

	\item \textbf{Chapitre 10 (FU) :} Dernière mission du jeu, où l'Escouade 7 doit vaincre le Big Boss, qui aspire à la domination du monde grâce au St Graal et au voyage temporel.

	\end{itemize}
	
	\newpage

	Comme expliqué précédemment, des dialogues ouvrent et clôturent chaque niveau. Les données sur les missions débloquées sont sauvegardées localement sur le PC du joueur.
	
	\section{Level design}
	
	Chaque chapitre de l'histoire est ainsi associé à un niveau, donc à une carte différente. Pour proposer des expériences diverses et variées, nous avons tenté d'implémenter des cartes au \textit{level design}\footnote{Apparence et caractère d'un niveau} unique. \\\par

	Le niveau du tutoriel est une petite carte, introduisant le joueur aux différentes mécaniques du jeu. Le design du niveau est simple, une rivière séparant le camp des bandits du joueur et son escouade. Deux ponts font le lien entre les deux berges, et une forêt entoure les bandits, leur offrant un abri. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=90mm]{R_map0}
		\caption{Niveau 1}
	\end{figure}
	
	\newpage

	Le niveau 2 introduit un terrain bien plus grand, offrant malgré tout moins de placements stratégiques. Le chapitre se déroule dans la steppe mongolienne, vaste et vide. Des yourtes parsèment tout de même le paysage, offrant une protection aux unités. Une rivière sépare le joueur de sa cible principale, Genghis Khan. A l'image du niveau 1, le \textit{level design} reste simple, permettant de s'accommoder au jeu. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map1}
		\caption{Niveau 2}
	\end{figure}

	Le niveau 3 commence à changer. Contrairement aux deux derniers niveaux moyenâgeux, le niveau 3 se déroule à l'époque contemporaine, en Angleterre. Le joueur étant à la poursuite de Jack L'éventreur, nous avons cherché à recréer une forme ambiance angoissante. Le terrain a ainsi un design restrictif, avec de nombreux endroits étroits, et des couloirs \og coupe-gorge \fg{}. Entravant le progrès du joueur, ces espaces le poussent à réfléchir de manière stratégique. Le décor représente l'Angleterre au \textsc{xix} \textsuperscript{e} siècle, avec une rivière profonde et des grandes caisses métalliques, omniprésentes sur la carte. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map2}
		\caption{Niveau 3}
	\end{figure}
	
	\newpage

	Une fois terminé avec le niveau 3, le joueur revient à l'époque médiévale dans le niveau 4. Cette fois-ci, le joueur doit sauver Clovis d'une mutinerie, la veille de son sacre. La carte caricature ainsi la France du Moyen-Âge, présentant de nombreux arbres et un château fort. Cette végétation abondante est à la fois un avantage et un désavantage pour le joueur : il peut facilement se mettre à l'abri des attaques des ennemis, mais verra sa progression entravée. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R2_map3}
		\caption{Niveau 4}
	\end{figure}

	Lors du niveau 5, le joueur fait face à une mission importante, où il doit intervenir à Cuba pendant la Guerre Froide, pour éviter la 3\textsuperscript{ème} Guerre Mondiale. La carte du niveau est à nouveau une caricature : très tropicale, parsemée de caisses, de débris, et de palmiers, le tout sur un terrain humide. Les ennemis exploitent alors l'environnement pour combattre le joueur, et défendre l'unité centrale, responsable du déploiement des missiles. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map4}
		\caption{Niveau 5}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Le chapitre 5 terminé, le joueur retourne au Moyen-âge, pour le niveau 6. Cette fois, il doit faire face au roi Arthur, assoiffé de pouvoir. Le terrain est constitué de deux parties, séparées par une grande rivière. Comme pour les autres maps médiévales européennes, nous avons opté pour un environnement sauvage. Une fois encore, le joueur, s'il y est assez malin, pourra tirer profit des nombreux végétaux. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map5}
		\caption{Niveau 6}
	\end{figure}

	Le niveau 7 prend place dans l'époque contemporaine. L'escouade 7 a pour tâche d'assassiner le président des Etats-Unis à l'époque, John F. Kennedy. Contrairement aux cartes précédentes, le décor et ici très urbain, avec des gratte-ciels représentant la culture américaine des années 60s. La navigation peut sembler à première vue simple, mais la présence des ennemis prouvera le contraire. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map6}
		\caption{Niveau 7}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Le joueur aura enfin l'occasion de retourner vers le futur lors du 8ème niveau. L'ambiance générale sera désormais plus pesante, le joueur évoluant dans un environnement bien moins accueillant. Cette terre, ravagée par les guerres menées par la Time Patrol abrite un téléporteur, convoité par l'Escouade 7. Les obstacles avec lesquels le joueur devra composer seront en grande partie des cratères et des éléments technologiques. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map7}
		\caption{Niveau 8}
	\end{figure}

	Enfin arrivé au QG de la Time Patrol, le joueur fera face à une horde d'ennemis. Une fois de plus, l'ambiance est pesante dans le hall de la Time Patrol. Les nombreux bureaux, symboles de la puissance et de l'influence de l'organisation offriront des abris au joueur, mais également aux ennemis. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R2_map8}
		\caption{Niveau 9}
	\end{figure}
	
	\newpage

	Une fois arrivé au dernier niveau, le joueur sera dans un long couloir, faisant face au boss du jeu. Il n'y a aucun piège, le joueur a pour seul but de vaincre le seul ennemi sur la map, pour mettre fin au règne de la Time Patrol. La map est simple, un long couloir blanc, neutre, avec des lumières bleu néon qui éclaircissent la pièce. \par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=80mm]{R_map9}
		\caption{Niveau 10}
	\end{figure}
	
	\section{Sauvegarde}
	
	La sauvegarde se fait à 2 moments : à la fin de chaque tour (dite \textit{in-game}), et à la fin des missions. Selon nous, il est important de pouvoir avoir des sessions de jeu de courte durée. C'est pourquoi nous avons choisi d'ajouter une sauvegarde en cours de partie qui garde en mémoire les unités sur le plateau, leurs points de vie et leur position sur la carte. \par
	Une sauvegarde à la fin de chaque niveau permet de conserver la progression du joueur dans la campagne. Nous pensons que de devoir faire le jeu en une seule fois n'est pas toujours agréable. De plus terminer notre mode histoire prendrait trop de temps.
	
	\newpage
	
	\section{Audio}
	
	Dans l'optique de donner au jeu plus de qualité, l'implémentation d'une ambiance sonore nous a semblé indispensable. N'ayant ni les compétences, ni le matériel requis pour enregistrer une ambiance de qualité, nous avons cherché à intégrer des sons libres de droit, répondant à nos attentes. \\\par
	
	Ainsi, un environnement sonore, parfois caricatural, fut ajouté à chaque niveau, et à chaque menu. Pour ce faire, nous avons utilisé un script de gestion de l'audio, facilitant grandement l'intégration des pistes sonores au jeu. Permettant d'accéder simplement aux paramètres tels que le volume et la hauteur du son, ce script nous a néanmoins posé problème lors de son port sur Unity.
	\\[5ex]
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=70mm]{Sprites_2}
		\caption{Voici d'autres sprites, nous n'allions tout de même pas laisser cet espace vide}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Distribution}
	
	Maintenant que le jeu est achevé, il faut pouvoir partager notre création. C'est ici qu'intervient la distribution. Pour ceci, nous avons acheté un DVD-RW (\textit{Read-Write}) sur lequel nous pouvons écrire plusieurs fois. Ainsi, nous pouvons tester plusieurs versions du jeu et de son installateur, pour s'assurer de la compatibilité. Une fois que l'installateur est sur le disque, il faut le lancer automatiquement dès que ce dernier est inséré dans un ordinateur. Pour cela, nous utilisons un fichier \texttt{autorun.inf}. Ce fichier spécial est détecté par Windows et se lance à chaque insertion du DVD. \\\par
	
	Avec les lignes suivantes insérées dans \texttt{autorun.inf}, l'installateur se lance automatiquement :
	\begin{lstlisting}
[autorun]
OPEN=setup.exe
	\end{lstlisting}
	
	
	Plus concrètement, ce fichier ne fait que lancer le fichier \texttt{setup.exe} qui, lui, installera \textit{Time Patrol} sur le PC en question. Le fichier \textit{autorun} permet également d'ajouter un icône au DVD, qui apparaitra dans l'explorateur de fichiers de Windows. \\\par
	
	Une fois le jeu installé, il faut que l'utilisateur sache comment y jouer. C'est pourquoi nous avons inclus une notice d'installation et d'utilisation avec le disque. Celle-ci explique en détail comment le jeu est installé, et comment le lancer. Elle explique également comment lancer une partie une fois le jeu bien installé et configuré.
	
	
	
	\newpage
	
	\section{Site web}
	
	Le site web du jeu a été réalisé à l'aide du \textit{framework}\footnote{Ensemble d'outils informatiques} Bootstrap, ainsi que de la \textit{template}\footnote{Ensemble de normes agissant comme base du site} basique. Un menu fixe permet de naviguer entre les différentes pages. Ce dernier, constitué de 2 onglets de redirection et de 2 menus déroulants, vous permettra d'accéder aux éléments suivants : \\
	
	\begin{itemize}
	\item Une présentation de notre fantastique équipe de développement
	\item Une page de présentation de notre merveilleux jeu
	\item Des liens de téléchargement vers le projet et le rapport de projet 
	\item Des liens vers les logiciels utilisés \\[2ex]
	\end{itemize}

	La page de présentation du jeu vous proposera une courte description du projet, et des redirections vers les pages des factions. Cette dernière met à disposition 3 carrousels, faisant défiler des renders\footnote{Image générée par un ordinateur} des différentes cartes du jeu. Plus bas se trouve la chronologie du projet, détaillant les dates des échéances. 
	\\[2ex]
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{site_1}
		\caption{Accueil du site}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Les pages dédiées aux factions proposent, à la manière de celle du jeu, une description des unités spécifiques à l’époque. De plus, un aperçu des graphismes du jeu est disponible à travers les nombreux renders et sprites des guerriers de l'époque. \\\par
	
	Nous avons facilité la navigation au sein du site en multipliant les manières de se rendre sur les différents onglets. En effet, Time Patrol accueille des liens vers ceux des factions, et des indexes en bas de page en font de même. \\\par
	
	Des détails purement esthétiques ont également été ajoutés, tels que des
effets sur les images au survol de la souris. \\[3ex]

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=110mm]{site_2}
		\caption{Une page d'époque, avec ses personnages}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Apports du projet}
		
		\subsection{Individuellement}
		
		\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Philippe :} \\
		Ce projet m'a apporté diverse choses : tout d'abord la spécialisation dans le langage de programmation C\#. J'ai appris comment manipuler des objets, ce qui nous a beaucoup aidé dans l'avancement du projet. Non seulement ai-je compris le langage de programmation C\#, mais j'ai aussi maîtrisé le logiciel Unity 3D. Avant le projet, je n'avais aucune compréhension de celui-ci. Mais après avoir avancé dans le projet, j'ai su être complètement indépendant avec le logiciel. J'ai ainsi une maîtrise totale de la manipulation des scènes, des gameobjects\footnote{Objets au sein d'Unity}, et des scripts C\#. Non seulement ce projet m'a apporté des améliorations techniques, mais je me suis aussi amélioré au niveau humain. J'arrive à mieux communiquer avec mes camarades de groupe pour m'exprimer sur certains avancements ou problèmes. J'ai aussi appris à mieux m'organiser, et à travailler en équipe. \\[2ex]
		
		\item \textbf{Eric :} \\
		Depuis le début du projet, j'ai appris à me servir de nombreux outils : Inkscape pour les logos, Blender pour les modèles 3D, et surtout Unity et le C\#. J'ai gagné en compréhension du moteur et de ses fonctionnalités, et comment les utiliser à des fins diverses. Au niveau de la communication, j'ai appris beaucoup de choses. Il n'est souvent pas efficace de travailler en groupe sans être physiquement dans la même pièce, par exemple. De plus, j'ai appris à savoir faire des compromis entre ma vision du projet et toutes celles de mes camarades. Un travail de groupe est beaucoup plus loin d'un travail seul que je ne l'imaginais, surtout pour un projet de cette envergure. Cependant, malgré les problèmes de coordination et de communication, il est tout de même rassurant de savoir que je ne suis pas responsable de chaque petit aspect d'un projet, et que nous pouvons nous distribuer le travail pour l'alléger au niveau individuel. \\
		
		\newpage
		
		\item \textbf{Antoine :} \\
		Grâce à ce projet j'ai pu m'améliorer sur de nombreux aspects. Le principal est la communication lors d'un travail en groupe. Même si nous étions en désaccord sur certains points, nous nous sommes bien entendu pendant toute la durée du projet. Ce projet m'a aussi permis de découvrir Unity, en effet, je ne connaissais ce moteur de jeu que de nom. Je me sens désormais à l'aise lors de son utilisation. Je me suis aussi familiarisé avec les fonctions de raycasting d'Unity et de déplacement d'objets. Je me suis aussi avancé par rapport aux travaux pratiques au niveau de la modification de fichier. \\[2ex]
		
		\item \textbf{Lucas :} \\
		Ce projet m'a apporté de nombreuses choses. Premièrement, la maîtrise de git. Cette utilisation hebdomadaire du programme m'a permis, après de nombreuses expérimentations, de comprendre ce qu'il était bon de faire, mais surtout ce qu'il ne fallait pas faire. J'ai également progressé en C\#, et j'ai compris comment utiliser Unity 3D. N'ayant jamais eu l'occasion d'utiliser ce programme auparavant, je suis désormais à l'aise avec ce dernier, et j'ai pris conscience de bien des enjeux dans le développement d'un jeu vidéo. Ce projet m'a également laissé entrevoir le fait que le travail de groupe n'est pas aussi aisé qu'il n'y paraît. En effet, faire des compromis et tenter d'harmoniser le groupe n'est pas toujours facile, surtout en situation de tension autour d'un sujet. Il est tout de même à noter qu'au cours du développement du projet, cet aspect communicatif est allé en s'améliorant, pour au final nous permettre de fournir un jeu fonctionnel et agréable.
		
		\end{itemize}
		
		\newpage
	
		\subsection{En groupe}
		
		Au final, ce projet nous a ouvert les yeux sur de nombreux aspects. Premièrement, l'importance de nous imposer nos propres deadlines\footnote{Dates limites}, et de nous allouer des heures de travail fixes. Nous avons compris qu'un travail de groupe peut être à la fois très agréable, mais aussi extrêmement pénible. Ainsi, nous aurions peut-être dû prendre la fonction de chef de groupe plus au sérieux. Ce dernier aurait pu, dans de nombreuses situations, prendre des décisions pour le groupe, de la manière la plus impartiale possible. \\\par
		Pour reprendre ce qui a été dit dans les parties individuelles, le développement du jeu nous a fait progresser dans différents domaines. La gestion de ce puissant (mais parfois dangereux) outil qu'est git fut compliquée au début du développement, mais est désormais acquise pour chaque membre. De la même manière, Unity est passé du stade de simple connaissance, à un celui d'un outil maîtrisé par l'intégralité du groupe. Pour finir, le langage C\# nous a dévoilé un peu plus de ses subtilités, mais surtout, nous avons pris conscience des enjeux de la communications.
	
	\newpage
	
	\section{Problèmes rencontrés}
	
	Le développement de \textit{Time Patrol} nous a causé bien des soucis. Entre les bugs Unity et les mauvaises manipulations de git, nous avions dû nous adapter à des situations improbables et souvent inconfortables. Le premier problème rencontré fut causé par une mauvaise organisation initiale du projet sous Unity. En travaillant sur différentes fonctionnalités chacun de son côté, nous n'avons pas prévu qu'Unity n'aime pas fusionner celles-ci par la suite. Nous avons donc dû ré-implémenter certaines choses (comme la gestion de la caméra par exemple). Ceci nous a forcé à comprendre ce que faisaient les autres membres du groupe, augmentant considérablement la cohésion interne. L'accélération du curseur en fonction de la pression sur les touches s'avéra également plus complexe que prévu. Pour le changement de caméra, des difficultés sont apparues au niveau de la rotation et du changement d'angle de vue. Quelques problèmes de version Unity ont pointé le bout de leur nez, mais furent vite réglés. \\\par

	Au final, les principaux problèmes rencontrés par le groupe furent causés par notre manque d'expérience. En effet, aucun membre n'avait utilisé Unity 3D auparavant. Nous avons ainsi fait face à quelques troubles avec git, et Philippe a eu du mal à implémenter le multijoueur, via Photon.

	\newpage
	
	\section{Qui a fait quoi}
	
	Comme prévu, les répartitions des tâches prédites dans le cahier des charges ne se sont pas complètement alignées avec la réalité. Cependant, chaque membre a fournit un travail adéquat et impliqué. \\
	
	\begin{table}[h]
	\large
	\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
                                             & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Philippe}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Eric}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lucas}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Antoine}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Camera}}        &                                        &                                    & X                                   &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Classes}}       &                                        &                                    & X                                   &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Combat}}        &                                        &                                    & \textbf{X}                          & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Composition}}   &                                        & X                                  & \textbf{X}                          &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Curseur}}       &                                        &                                    &                                     & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Déplacement}}   &                                        &                                    &                                     & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Distribution}}  &                                        & X                                  &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Histoire}}      & X                                      &                                    &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{IA}}            &                                        & \textbf{X}                         &                                     & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Init. parties}} &                                        &                                    &                                     & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Interfaces}}    &                                        &                                    & X                                   &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Level design}}  & X                                      &                                    &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Logos}}         &                                        & X                                  &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Modélisation}}  &                                        & X                                  &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Multijoueur}}   & \textbf{X}                             & X                                  &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Sauvegardes}}   &                                        &                                    &                                     & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Sprites}}       & X                                      &                                    &                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Site web}}      &                                        &                                    & X                                   &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Tour par tour}} &                                        &                                    &                                     & X                                     \\ \hline
\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent\fbox{ \parbox{\textwidth}{ \footnotesize Une croix plus épaisse (\textbf{X}) représente plus de participation dans une tâche en commun}}
	
	\newpage
	
	\section{Récapitulatif de l'avancement}
	
		\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{l|}{}                        & \textbf{Soutenance 1} & \textbf{Soutenance 2} & \textbf{Soutenance finale} \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Maps}}          & 80\%                  & 100\%                 & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Personnages}}   & 50\%                  & 100\%                 & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Sprites}}       & 66\%                  & 100\%                 & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Animation}}     & 45\%                  & 100\%                 & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Combat}}        & 60\%                  & 75\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{IA}}            & 20\%                  & 90\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Netcode}}       & 0\%                   & 70\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Classes}}       & 70\%                  & 90\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Histoire}}      & 40\%                  & 60\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Son}}           & 10\%                  & 50\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Menu}}          & 30\%                  & 70\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Paramètres}}    & 20\%                  & 70\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Sauvegardes}}   & 10\%                  & 50\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Site internet}} & 90\%                  & 95\%                  & 100\%                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Distribution}}  & 0\%                   & 10\%                  & 100\%                 \\ \hline
\end{tabular}
		\end{table}
	
	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{CONCLUSION}}
	\section*{Conclusion}
    \addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
   	
   	\begin{changemargin}{1cm}{2cm}
	
	En conclusion, nous avons su surmonter les problèmes rencontrés pour aboutir à un jeu fonctionnel. Nous avons respecté les consignes que nous nous sommes imposé dans le cahier des charges, et sommes fiers de présenter un jeu créé par nos soins, de A à Z. \\\par
	
	Ce projet nous a beaucoup appris, autant sur l'aspect technique, que sur l'aspect humain. Comprendre les enjeux d'un travail de cette envergure, surtout d'un point de vue relationnel, nous n'en attendions pas moins. Après cette épopée, nous sommes plus passionnés que jamais par le monde informatique et tous les secrets qu'il nous cache encore. \\\par
	
	Disponible en CD ou en téléchargement sur notre site web, \textit{Time Patrol : a Tactical Role Playing Game} permettra de faire découvrir un style de jeu méconnu. \textit{Time Patrol}, espérons-le, fera voyager ses joueurs dans les couloirs du temps et leur inspirera l'esprit stratégique.
	
   	\end{changemargin}
   	
   	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{GLOSSAIRE}}
	\section*{Glossaire}
    \addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}
    
    \begin{changemargin}{1cm}{1cm}
    
    \noindent
    \textbf{AFK :} \textsc{adj.} Sigle signifiant \textit{Away From Keyboard}. Signifie qu'un joueur est absent/inactif. \\
    
    \noindent
    \textbf{ASCII :} \textsc{n.m.} Norme de codage des caractères écrits. Par extension (et c'est son sens ici), les caractères eux-mêmes dans un contexte informatique. Signifie \textit{American Standard Code for Information Interchange}. \\
    
    \noindent
    \textbf{ATH :} \textsc{n.m.} Affichage (à) Tête Haute ou \textit{HUD} (\textit{Heads Up Display}). Ici, affichage d'informations utiles au joueur dans un jeu vidéo. \\
    Ex : vie du personnage, viseur fictif dans un jeu de tir... \\
    
    \noindent
    \textbf{Background :} \textsc{n.m.} (anglais) Arrière-plan. Ici, fond visuel pour les scènes statiques telles que le combat ou un dialogue. \\
    
    \noindent
    \textbf{Carrousel :} \textsc{n.m.} En informatique, affichage de différentes images qui tournent en boucle. \\
    
    \noindent
    \textbf{Deadline :} \textsc{n.f.} (anglais) Date limite pour un projet, un événement, etc. \\
    
    \noindent
    \textbf{Dialog box :} \textsc{n.m.} (anglais) Boîte de dialogue. Jargon souvent utilisé pour décrire les dialogues caractéristiques des RPG. \\
    
    \noindent
    \textbf{Framework :} \textsc{n.m.} (anglais) Désigne un ensemble cohérent de composants logiciels structurels, qui sert à créer les fondations et/ou les grandes lignes de tout ou d'une partie d'un programme informatique. \\
    Ex : Photon. \\
    
    \noindent
    \textbf{Gameobject :} \textsc{n.m.} Nom donné, dans Unity 3D, à n'importe quel objet présent dans une scène. \\
    
    \newpage
    
    \noindent
    \textbf{In-game :} \textsc{adj.} (anglais) Définit toute fonctionnalité/mécanique/action qui s'effectue dans le jeu, pendant qu'il tourne. Ici, désigne la sauvegarde à la fin de chaque tour, au cours d'une partie. Elle s'oppose à celle faite entre chaque niveau, qui ne serait pas considérée \textit{in-game}. \\
    
    \noindent
    \textbf{Level design :} \textsc{n.m.} (anglais) Processus de création d'un niveau, en appliquant les mécanismes du jeu sur la carte sur laquelle le joueur va évoluer. Un bon \textit{level design} signifie que le développeur a réfléchi à comment chaque type de joueur peut interagir avec le niveau. \\
    
    \noindent
    \textbf{Low poly :} \textsc{adj.} (anglais) Qualifie un maillage polygonal en infographie 3D ayant un nombre relativement faible de polygones (par rapport aux normes graphiques de l'époque en question). \\
    Ex : Superhot, Astroneer, Equilinox. \\
    
    \noindent
    \textbf{Map :} \textsc{n.f.} (anglais) Ici, carte/plateau de jeu. Parfois appelée \textit{board}. \\
    
    \noindent
    \textbf{Mesh :} \textsc{n.m.} (anglais) Maillage tridimensionnel constitué d'un ensemble de polygones. \\
    
    \noindent
    \textbf{Parser :} \textsc{n.m.} (anglais) Outil informatique qui lit un fichier (souvent un fichier texte, mais peut aussi être une image ou autre), pour en tirer des informations utiles à un programme. \\
    Ex : une recherche Google utilise un parser pour transformer la phrase en série de mots-clé, corriger des fautes, etc. \\
    
    \noindent
    \textbf{Plug(-)in :} \textsc{n.m.} (anglais) Programme informatique conçu pour ajouter des fonctionnalités à un autre logiciel. \\
    
    \noindent
    \textbf{Render :} \textsc{n.m.} (anglais) Rendu d'une image, processus de création d'une image depuis un modèle. Ici, rendu fait avec Blender qui crée une image depuis un modèle 3D grâce à du \textit{ray-tracing} qui approxime la manière dont les photons se déplacent dans la réalité. \\
    
    \newpage
    
    \noindent
    \textbf{Room :} \textsc{n.f.} (anglais) Salle virtuelle dans laquelle le joueur attend un adversaire, avant qu'une partie multijoueur ne se lance. Parfois appelée \textit{lobby}. \\
    
    \noindent
    \textbf{Sprite :} \textsc{n.m.} (anglais) Image utilisée dans des jeux vidéos, soit en 2D, soit alliée à un environnement 3D. S'oppose à un modèle 3D qui comporte du vrai relief. \\
    
    \noindent
    \textbf{Template :} \textsc{n.m.} (anglais) Ensemble de normes/standard sur lequel on se base pour créer un logiciel, un site...\\
    Ex : Bootstrap \\
    
    \noindent
    \textbf{Texturage :} \textsc{n.m.} Le fait d'appliquer une texture (image) à un modèle 3D. \\
    
    \noindent
    \textbf{T(-)RPG :} \textsc{n.m.} \textit{Tactical Role-Playing Game} ; type de jeu de rôle (ou RPG) où le gameplay est basé sur les décisions tactiques que le joueur doit prendre au cours des combats. Par ses nombreuses similitudes avec le jeu d'échecs, il est largement reconnu comme une forme moderne de ce jeu de société traditionnel. \\
    Il existe d'autres genres de RPG : MMORPG (\textit{Massively Multiplayer Online}), ARPG (\textit{Action}), JRPG (\textit{Japanese}), WRPG (\textit{Western}), SRPG (\textit{Strategy}, similaire à TRPG, ou moins souvent \textit{Simulation/Sandbox}), et beaucoup d'autres. \\
    
    \noindent
    \textbf{Thaumaturge :} \textsc{adj.} Qui accomplit des miracles. « 4HD aurait été l'un des groupes thaumaturges les plus extraordinaires de notre temps. »
	
   	\end{changemargin}
    
    \newpage

	\fancyhead[R]{\small \textit{ANNEXES}}
   	\section*{Annexes}
   	\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{fanta}
		\caption{Fantassin}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{medic}
		\caption{Medic}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{gunner}
		\caption{Mitrailleur}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{riot}
		\caption{Antiémeute}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{Cyborg}
		\caption{Cyborg}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{crossbo}
		\caption{Arbalétrier}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{knight}
		\caption{Chevalier}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{mage}
		\caption{Mage}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{mecha}
		\caption{Mecha}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{robosniper}
		\caption{Robosniper}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{tank}
		\caption{Char d'assaut}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{ursari}
		\caption{Ursari}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=100mm]{yaourt}
		\caption{Et un yaourt}
	\end{figure}
    

\end{document}

% fuck this shit
